# Заняття 4. Умовні оператори та рекурсія. Стек виконання рекурсивної функції.

* [Булеві (логічні) вирази](#boolean-expressions)
* [Логічні оператори](#logical-operators)
* [Умовне виконання](#conditional-execution)
* [Рекурсія](#recursion)
* [Стек виконання рекурсивної функції](#recursion-stack-diagram)
* [Вправи](#exercises)

## <a name="boolean-expressions">Булеві (логічні) вирази</a>

Логічний вираз - це вираз, який є або істинним, або хибним.
У наступних прикладах використовується оператор `==`, який порівнює два операнди
і видає значення `True`, якщо вони рівні, і `False` у протилежному випадку:

```
>>> 5 == 5
True
>>> 5 == 6
False
```

`True` і `False` - це спеціальні значення, які належать до типу `bool`, вони не є рядками:
```
>>> type(True)
class 'bool'
>>> type(False)
class 'bool'
```

Оператор `==` є одним з операторів порівняння, як і інші:

```
      x != y               # x не дорівнює y
      x > y                # x більше ніж y
      x < y                # x меньше ніж y
      x >= y               # x більше або дорівнює y
      x <= y               # x меньше або дорівнює y
```

Хоча ці операції, ймовірно, знайомі вам, символи `Python` відрізняються від математичних символів.
Поширеною помилкою є використання одинарного знаку рівності (`=`) замість подвійного знаку рівності (`==`).
Пам'ятайте, що `=` - це оператор присвоювання, а `==` - оператор порівняння.
Не існує таких операторів, як `=<` або `=>`.

## <a name="logical-operators">Логічні оператори</a>

Існує три логічні оператори: `and`, `or` та `not` ("і", "або" та "не")..
Семантика (значення) цих операторів подібна до їхнього значення в англійській мові.

Приклади:
- `x > 0 and x < 10` є істинними, тільки якщо `x` більше `0` і менше `10`
- `n%2 == 0 or n%3 == 0` істинно, якщо виконується одна або обидві умови, тобто якщо число `x` ділиться на 2 або 3. 
_Примітка: `%` - оператор залишку від поділу, а `//` - оператор цілочисельного поділу_
- оператор `not` заперечує логічний вираз, тому `not (x > y)` є істинним, якщо `x > y` є хибним,
тобто якщо `x` менше або дорівнює `y`

Строго кажучи, операнди логічних операторів повинні бути булевими виразами,
але Python не дуже суворий до цього. Будь-яке ненульове число інтерпретується як `True`:
```
>>> 42 and True
True
```

Така гнучкість може бути корисною, але є деякі тонкощі, які можуть збити з пантелику.
Викорисотвуйте з обережністю ;)

## <a name="conditional-execution">Умовне виконання</a>

Для того, щоб писати корисні програми, нам майже завжди потрібна можливість перевіряти умови
і відповідно змінювати поведінку програми.
**Умовні оператори** дають нам таку можливість. Найпростішою формою є інструкція `if` ("якщо"):
```
if x > 0:
    print('x is positive')
```

Логічний вираз після `if` називається **умовою**.
Якщо вона істинна, виконується інструкція з рядку з відступом. Якщо ні, то нічого не відбувається.

Умовні оператори мають структуру, подібну до означення функцій:
заголовок, за яким слідує тіло з відступом. Такі оператори називаються **складеними** (**compound statements**).

Кількість інструкцій, які можуть міститися в тілі, не обмежена, але принаймні одна має бути присутня.
Іноді корисно мати тіло без інструкцій (зазвичай для збереження коду, який ви ще не написали).
У такому випадку ви можете використовувати інструкцію `pass`, яка нічого не робить:
```
if x < 0:
    pass          # TODO: need to handle negative values!
```

Другою формою оператора `if` є "**альтернативне виконання**",
в якому є дві можливості, і умова визначає, яка з них виконується. Синтаксис виглядає наступним чином:
```
if x % 2 == 0:
    print('x is even')
else:
    print('x is odd')
```
Якщо залишок від ділення `x` на `2` дорівнює `0`, то ми знаємо, що `x` парне,
і програма виводить відповідне повідомлення.
Якщо умова хибна, виконується другий набір операторів.
Оскільки умова має бути істинною або хибною, буде виконано лише одну з альтернатив.
Альтернативи називаються **гілками**, тому що вони є _розгалуженнями_ у потоці виконання.

Іноді існує більше двох можливостей, і нам потрібно більше двох гілок.
Один із способів виразити подібні обчислення - це **ланцюгова умова**:
```
if x < y:
    print('x is less than y')
elif x > y:
    print('x is greater than y')
else:
    print('x and y are equal')
```

`elif` - це скорочення від "else if" (інакше якщо).
Знову ж таки, буде запущено рівно одну гілку. Кількість операторів `elif` не обмежена.
Якщо є оператор `else`, він повинен бути останнім, але він не є обов'язковим.
Наприклад, такий вираз є також допустимим:
```
if choice == 'a':
    do_a()
elif choice == 'b':
    do_b()
elif choice == 'c':
    do_c()
```

Кожна умова перевіряється по порядку.
Якщо перша умова хибна, перевіряється наступна і так далі.
Якщо одна з них істинна, виконується відповідна гілка і оператор завершується.

***Важливо***: _навіть якщо істинними є декілька умов, виконується лише перша істинна гілка_.

Один умовний оператор також може бути вкладеним в інший.
Ми могли б написати один з попередніх прикладів так:
```
if x == y:
    print('x and y are equal')
else:
    if x < y:
        print('x is less than y')
    else:
        print('x is greater than y')
```
Зовнішня умова містить дві гілки. Перша гілка містить простий оператор.
Друга гілка містить іншу інструкцію `if`, яка має дві власні гілки.
Ці дві гілки є простими операторами, хоча вони також могли б бути умовними операторами.
Хоча відступи між операторами роблять структуру очевидною,
**вкладені умовні оператори** дуже швидко стають важкими для читання. Краще уникати їх, коли це можливо.

Логічні оператори часто надають спосіб спростити вкладені умовні оператори.
Наприклад, ми можемо переписати наступний код, використовуючи одну умову:
```
if 0 < x:
    if x < 10:
        print('x is a positive single-digit number.')
```
Функція `print` виконується лише тоді, коли ми пройдемо обидві умови,
тому ми можемо отримати той самий ефект, використовуючи оператор `and`:
```
if 0 < x and x < 10:
    print('x is a positive single-digit number.')
```
або навіть ще стисліше:
```
if 0 < x < 10:
    print('x is a positive single-digit number.')
```

## <a name="recursion">Рекурсія</a>

Одна функція може викликати іншу. Так само, функція може викликати саму себе.
Може бути неочевидно, чому це добре, але це одна з найчарівніших речей, які може робити програма.
Наприклад, подивіться на наступну функцію:

```
def countdown(n):
    if n <= 0:
        print('Blastoff!')
    else:
        print(n)
        countdown(n-1)
```

Якщо `n` дорівнює нулюб або від'ємне, то виводиться слово "Blastoff!".
В іншому випадку код виводить `n`, а потім викликає функцію з назвою `countdown` - тобто саму себе -
та передає `n-1` як аргумент.
Що станеться, якщо ми викличемо цю функцію ось так?
```
>>> countdown(3)
```

    Виконання `countdown` починається з n=3, а оскільки n більше 0, то виводить значення 3, після чого викликає сама себе...
    
        Виконання `countdown` починається з n=2, а оскільки n більше 0, то виводить значення 2, після чого викликає сама себе...
    
            Виконання `countdown` починається з n=1, а оскільки n більше 0, то виводить значення 1, після чого викликає сама себе...
    
                Виконання `countdown` починається з n=0, а оскільки n не більше 0, то виводиться слово "Blastoff!" і повертається.
    
            Повертається `countdown`, який отримав n=1.
    
        Повертається `countdown`, який отримав n=2.
    
    Повертається `countdown`, від n=3.

А потім ви повертаєтесь до `__main__`. Таким чином, загальний вивід виглядає наступним чином:
```
3
2
1
Blastoff!
```

Функція, яка викликає сама себе, є **рекурсивною**;
процес її виконання називається **рекурсією**.

## <a name="recursioni-stack-diagram">Стек виконання рекурсивної функції</a>

Кожного разу, коли викликається функція, `Python` створює фрейм, який містить локальні змінні та параметри функції.
Для рекурсивної функції у стеку може бути більше одного фрейму одночасно. 

Діаграма стеку з прикладу вище виглядає так:

| `__main__`  |            |
|-------------|------------|
| `countdown` | `n` --> 3  |
| `countdown` | `n`  --> 2 |
| `countdown` | `n`  --> 1 |
| `countdown` | `n`  --> 0 |

Як завжди, на вершині стеку знаходиться фрейм для `__main__`.
Він порожній, оскільки ми не створювали жодних змінних у `__main__` і не передавали йому жодних аргументів.

Чотири фрейми функції `countdown` мають різні значення параметра `n`. Низ стека, де `n = 0`,
називається **базовим випадком**, або просто **базою** рекурсії.
Він не виконує рекурсивний виклик, тому більше фреймів немає.

Якщо рекурсія ніколи не досягає бази, вона продовжує робити рекурсивні виклики до нескінченності,
і програма ніколи не завершується.
Це називається **нескінченною рекурсією** (**infinite recursion**),
і, як правило, це не дуже гарна ідея. Мінімальна програма з нескінченною рекурсією:
```
def recurse():
    recurse()
```
У більшості середовищ програмування програма з нескінченною рекурсією насправді не виконується вічно.
`Python` видає повідомлення про помилку, коли досягається максимальна глибина рекурсії:
```
File "<stdin>", line 2, in recurse
  File "<stdin>", line 2, in recurse
  File "<stdin>", line 2, in recurse
                  .   
                  .
                  .
  File "<stdin>", line 2, in recurse
RuntimeError: Maximum recursion depth exceeded
```
Цей `traceback` трохи більший, ніж ті, що ми бачили раніше.
Коли виникає помилка, у стеку знаходиться 1000 фреймів рекурсії!
Якщо ви випадково зіткнулися з нескінченною рекурсією,
перегляньте свою функцію, щоб переконатися, що існує базовий випадок, який не робить рекурсивного виклику.
І якщо такий базовий випадок існує, перевірте, чи гарантовано ви його досягнете.

## <a name="exercises">Вправи</a>

### Вправа 1

Напишіть функцію з ім'ям `is_triangle`, яка отримує три цілих числа в якості аргументів
і виводить "Yes" або "No" в залежності від того, чи можна скласти трикутник з відрізків з заданими довжинами.

### Вправа 2

Напишіть функцію, яка пропонує користувачу ввести три довжини відрізків,
перетворює їх у цілі числа і використовує `is_triangle` для перевірки того,
чи можуть палички з заданими довжинами утворити трикутник.

### Вправа 3

Напишіть функцію, яка виводить заданий рядок задану кількість разів. Намалюйте діаграму стеку.

### Вправа 4

Що виводить наступна програма? Намалюйте діаграму стеку, яка показує стан програми, коли вона виводить результат.
```
def recurse(n, s):
    if n == 0:
        print(s)
    else:
        recurse(n-1, n+s)

recurse(3, 0)
```
Що станеться, якщо викликати цю функцію так: `recurse(-1, 0)`?

### Вправа 5

Дано натуральне число `n`. Напишіть функцію, яка перевіряє чи є `n` точним ступенем двійки.
Операцією піднесення до степеня користуватися не можна!

### Вправа 6

Дано натуральне число `n > 1`. Напишіть функцію, яка перевіряє чи є `n` простим числом.

__Підказка__: Зрозуміло, що завдання саме по собі нерекурсивне,
оскільки перевірка числа `n` на простоту ніяк не зводиться до перевірки на простоту менших чисел.
Тому потрібно зробити ще один параметр рекурсії: дільник числа, і саме за цим параметром і робити рекурсію.
